% Copyright (C) 2018 by latexstudio <http://www.latexstudio.net>
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
%

\section{最常出现的问题}
\label{sec:starter}

\faq{论文 / 比赛的 deadline 要到了，如何在一天 / 两天 / 三天之内入门 \LaTeX{}？}%
  {get-started-in-a-short-time}

非常遗憾，这几乎是不可能完成的任务。在时间紧张、压力巨大的情形下，入门 \LaTeX{} 对您来说没有意义。
作为排版工具，\LaTeX{} 实现的效果远没有文章的内容重要，所以请不要在这种情况下把您的精力投入在学习
\LaTeX{} 上。

通常来说，我们建议您至少通过三个月的时间来入门 \LaTeX{}，并在之后的工作、学习中不断深入理解、
积累经验。

如果确有必要在短时间内掌握 \LaTeX{} 的使用方法，请联系靠谱且有经验的人。注：很多“学长”、“老师”都是
不靠谱的，所以这一点实际上很难办到。


\faq{我是新手，学习 \LaTeX{} 应该怎么入门？}{get-started}

首先，您需要确保自己有较为充裕的时间。接下来，我们推荐您阅读一些 \LaTeX{} 入门材料，比较知名的有
\href{http://mirrors.ctan.org/info/lshort/chinese/lshort-zh-cn.pdf}{《一份不太简短的 \LaTeXe{} 介绍》}
（\href{http://mirrors.ctan.org/info/lshort/english/lshort.pdf}{\book{The Not So Short In­tro­duc­tion to \LaTeXe{}}}），
即 \pkg{lshort}。此外，您还需要在电脑上安装一套发行版（见\faqref{install-latex}），或使用在线服务，
如 \href{https://www.overleaf.com/}{Overleaf}、\href{https://www.sharelatex.com}{ShareLaTeX} 等。

进一步的学习还需要阅读更多的书籍和文档，例如刘海洋《\LaTeX{} 入门》
\footnote{如作者所言，“虽然书名是《入门》，不过其实我并非完全是按新手入门的节奏在写，除了第一章是
  零基础入门，后面的内容编排并不完全是从基础到深入的顺序，而是按主题划分；实际内容上也包含一些比较
  专门的东西”，这本书内容丰富、讲解深入，但对新手未必友好。而且需注意，关于中文处理的部分可能略显
  过时。}。
此外，善用搜索引擎
\footnote{对于技术方面的问题，我们不很推荐百度。谷歌在大多数时候都可以获得更好的搜索结果；当然，
  如果您身处国内，必应很可能是更好的选择。}
也是必备技能。最后，我们强烈建议您提高英语水平，因为 \LaTeX{} 的相关材料，除了中文排版相关，几乎
都是英文的。

\begin{reference}
  \item 刘海洋．自学 \LaTeX{} 可以读什么书入门？．
    \url{https://www.zhihu.com/question/26645810/answer/33515971}
  \item milksea．新手请先读我．\url{http://bbs.ctex.org/forum.php?mod=viewthread&tid=48244}
\end{reference}


\faq{如何“安装 \LaTeX{}”？}{install-latex}

如果您也有这一问题，首先需要澄清一些概念，见\faqref{tex-related-things}。简短来说，\LaTeX{} 本身是
一种标记语言，而不是 Microsoft Word 一样现成的软件。因此，社区将相关的支持文件、可执行程序、文档等
打包在了一起，形成了可供用户下载、安装的发行版（distribution）。一般而言，“安装 \LaTeX{}”指的就是
安装发行版。

目前，根据平台不同，可供使用的主流发行版有以下这些：

\begin{itemize}
  \item \TeXLive{}，见\faqref{install-texlive}
  \item \MiKTeX{}，见\faqref{install-miktex}
  \item \MacTeX{}，适用于 macOS，见\faqref{install-mactex}
  \item pro\TeX{}t，见\faqref{download-protext}
  % TODO: 更多的发行版介绍
  \item 【有待整理】
\end{itemize}


\faq{我的 \CTeX{} 为什么……}{why-ctex}

您在这里提到的“\CTeX{}”，指的很可能是由中国 \TeX{} 社区（即 \CTeX{} 社区）所发布的、以 \MiKTeX{}
为基础的一个发行版，全称为 \href{http://www.ctex.org/CTeX}{\CTeX{} 套装}。这一发行版目前已停止
维护，所以除非必要，请不要再使用。\TeXLive{} 以及 \MiKTeX{} 都是可靠的替代方案。

\CTeX{} 社区另发布了一个同样称为 \CTeX{} 的宏集（宏包），即
\href{https://www.ctan.org/pkg/ctex}{\CTeX{} 宏集}，这是目前在 \LaTeX{} 中使用中文排版的推荐方案。
如果您需要获取相关信息，请查阅其文档。\CTeX{} 宏集的有关问题，在本文之后也有涉及。


\faq{那些含有 \TeX{}、\LaTeX{} 的都是什么东西？}{tex-related-things}

\TeX{} 本身是由 Knuth 发明的一套排版系统，同时也指相应的排版语言（见\faqref{what-is-tex}）。
Knuth 还设计了一个名为 \PlainTeX{} 的格式。所谓“\strong{格式}”，是指对原始 \TeX{} 命令的封装，是
一种更高层次的抽象。它可以让用户在一定程度上摆脱排版中的繁琐细节，从而专注于文章写作。\LaTeX{} 就是
应用最为广泛的一种格式，它由 Leslie Lamport 发明，提供了 \TeX{} 的强大排版能力，但又足够易用，因此
深得人们的认可。现代比较流行的格式除 \PlainTeX{} 与 \LaTeX{} 之外，还有 \ConTeXt{}。

作为应用程序的 \TeX{} 也称之为“\strong{排版引擎}”。随着技术的发展，原始的 \TeX{} 程序逐渐不能满足
人们的需要。于是，新的引擎便被发明了出来，包括 \eTeX{}、\pdfTeX{}、\XeTeX{}、\LuaTeX{} 等。它们增加
了许多新的功能，比如 PDF 生成、Unicode 支持、OpenType 支持等。

\TeX{} 以及 \LaTeX{} 的使用涉及很多的应用程序；另一方面，社区又通过\strong{宏包}的形式引入了许多
额外功能。为了方便安装与使用，\strong{\TeX{} 发行版}将程序、宏包以及相应的文档等打包在了一起，并以
特定的结构（TDS，见\faqref{what-its-tds}）进行管理。常见的发行版有 \TeXLive{}
（\faqref{install-texlive}）、\MiKTeX{}（\faqref{install-miktex}）、\MacTeX{}
（\faqref{install-mactex}） 等。


排版引擎通常会与特定的格式组合起来，我们有时也简单地把它们叫做“编译器”。前面所介绍的的 \pdfTeX{}、
\XeTeX{}、\LuaTeX{} 等默认都使用 \PlainTeX{} 格式，而使用 \LaTeX{} 的则相应地写为 \pdfLaTeX{}、
\XeLaTeX{}、\LuaLaTeX{} 等。

在 \TeX{} 发行版中，实际上我们使用的都是一些可执行程序，具体见表~\ref{tab:engine-format-exe}。

\begin{table}[htb]
% TODO: 表格格式需要在 cls 中定义
  \caption{各类引擎、格式及相应的可执行程序（命令）}
  \label{tab:engine-format-exe}
  \centering
  \begin{tabular}{*{5}{c}}
    \hline
    格式 / 命令 / 引擎 & \TeX  & \pdfTeX              & \XeTeX    & \LuaTeX    \\
    \hline
    \PlainTeX          & |tex| & |pdftex|             & |xetex|   & |luatex|   \\
    \LaTeX             & ---   & |latex| / |pdflatex| & |xelatex| & |lualatex| \\
    \ConTeXt           & ---   & |texexec|            & TODO      & |context| \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\faq{怎样实现我想要的样式？}{get-my-style}

\LaTeX{} 推崇的原则称为“内容与样式分离”，如果您是刚入门的新手，请先专注于内容的编辑，而不是考虑如何
更改文章的样貌。一般而言，您所使用的模板都会预先实现所需的样式，而无需您自己想办法解决。

如果您对 \LaTeX{} 已经比较熟悉，并且需要自定义样式乃至制作新的模板，此问题自然也就不适用了。本文
之后的内容也许会对您有所帮助。
